\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}  
\usepackage[portuguese]{babel}   


\usepackage{enumerate}

\newcommand{\linesnumbered}{\LinesNumbered}
\newcommand{\dontprintsemicolon}{\DontPrintSemicolon}
\newcommand{\incmargin}{\IncMargin}
\newcommand{\decmargin}{\DecMargin}

\def\le{\leqslant}\def\leq{\le}
\def\ge{\geqslant}\def\geq{\ge}
\newcommand{\floor}[1]{\left\lfloor{#1}\right\rfloor}
\newcommand{\ceil}[1]{\left\lceil{#1}\right\rceil}
\newcommand{\pare}[1]{\left({#1}\right)}
\newcommand{\set}[1]{\left\{{#1}\right\}}
\newcommand{\range}[2]{\set{{#1},\dots,{#2}}}
\newcommand{\dist}{\mathrm{dist}}
\newcommand{\cluster}{\mathrm{cluster}}
\newcommand{\merge}{\mathrm{merge}}



\title{Lista 01 de Computação Gráfica}
\date{1º Período de 2023}
\author{Turma do 4º ano}

\begin{document}

\maketitle

\begin{enumerate}


\item Calcule as matrizes seguintes:

\begin{enumerate}

\item A matriz responsável por fazer uma rotação de 90º, e em seguida uma escala de $2$ nos dois eixos.

\item A matriz responsável por fazer uma escala de $2$ nos dois eixos, e em seguida uma rotação de 90º.

\item As duas matrizes resultantes são iguais? Podemos concluir que a ordem das transformações não altera o resultado?

\end{enumerate}

\item Calcule as matrizes seguintes:

\begin{enumerate}

\item A matriz responsável por fazer uma rotação de $90^\circ$, e em seguida uma escala de $2$ \textbf{apenas} no eixo $x$.

\item A matriz responsável por fazer uma escala de $2$ \textbf{apenas} no eixo $x$, e em seguida uma rotação de $90^\circ$.

\item As duas matrizes resultantes são iguais? Podemos concluir que a ordem das transformações não altera o resultado?

\end{enumerate}

\item Calcule as matrizes seguintes nas \textbf{coordenadas homogêneas}:

\begin{enumerate}

\item A matriz responsável por fazer uma rotação de $90^\circ$, e em seguida uma translação de $2$ unidades em direção ao eixo $x$.

\item A matriz responsável por fazer uma translação de $2$ unidades em direção ao eixo $x$, e em seguida uma rotação de $90^\circ$.

\item As duas matrizes resultantes são iguais? Podemos concluir que a ordem das transformações não altera o resultado?

\end{enumerate}


\end{enumerate}

\end{document}

